\documentclass[a4paper]{book}

%pachete folosite
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{url}
%pachete folosite

%calea catre diagrame
\graphicspath{{diagrams/}}
%calea catre diagrame

%pentru diacritice
\newcommand{\myqq}{''}
\catcode`\'=13
\newcommand{'}[1]{\ifmmode {}^\prime \noexpand#1%
\else\ifx#1a\u{a}% 
\else\ifx#1i\^{i}%
\else\ifx#1s\c{s}% 
\else\ifx#1t\c{t}%
\else\ifx#1j\^{a}%
\else\ifx#1A\u{A}% 
\else\ifx#1I\^{I}%
\else\ifx#1S\c{S}% 
\else\ifx#1T\c{T}%
\else\ifx#1J\^{A}%
\else\ifx#1'\myqq%
	\fi\fi\fi\fi\fi\fi\fi\fi\fi\fi\fi%
\fi}
%pentru diacritice

%titluri in romana 
\def\contentsname{Cuprins}
\renewcommand{\figurename}{Figura}
\renewcommand{\tablename}{Tabelul}
\renewcommand{\chaptername}{Capitolul}
\renewcommand{\bibname}{Bibliografie}
%titluri in romana


\begin{document}

\input{./Ranking-title.tex}

\tableofcontents

\chapter{Introducere}
Singtagma \emph{reg'asirea informa'tiei}(RI) are un spectru larg de in'telesuri. Scoaterea unui card de credit din portofel pentru a completa num'arul cardului 'intr-un formular este o form'a de reg'asire a informa'tiei. Dar, ca domeniu de studii academice, \emph{reg'asirea informa'tiei} poate fi definita astfel\cite{MAN}:
\begin{quote}
Reg'asirea informa'tiei se refer'a la g'asirea de material (de obicei documente) de natur'a nestructurat'a (de obicei text) care satisface
o nevoie de informa'tie, din colectii mari de date (eventual stocate pe calculatoare).
\end{quote}

Reg'asirea informa'tiei obi'snuia s'a fie o activitate practicata de ca'tiva oameni cum ar fi bibliotecarii. Acum lumea s-a schimbat 'si sute de milioane de oameni folosesc sisteme de reg'asire a informa'tiei precum motoate de c'autare web 'in fiecare zi. Reg'asirea informatiei devine rapid forma dominant'a de accesare a informatiei 'intrec'jnd modul tradi'tional de c'autare de tip "baze de date" (c'autarea dupa un num'ar de identificare).

RI este interdisciplinar'a, bazat'a pe informatic'a, matematic'a, 'stiin'ta informa'tiei, arhitectura informa\-'tiei, psihologie cognitiv'a, lingvistic'a, statistic'a, etc. Sisteme automate de RI au fost folosite pentru a reduce ceea ce se numeste "supra'inc'arcarea de informa'tie". Multe universit'a'ti 'si libr'arii publice folosesc sisteme RI pentru a facilita accesul la c'ar'ti, jurnale 'si alte tipuri de documente. Cele mai folosite aplicatii RI sunt motoarele de c'autare web.

\section{Scurt istoric}
Ideea de a folosi calculatoarele pentru a c'auta "buc'ati" de informatie a fost popularizat'a 'in articolul \emph{As We May Think} de c'atre \emph{Vannevar Bush} 'in anul 1945\cite{IRWIKI}. Primele sisteme automate de reg'asire a informa'tiei au fost introduse 'in anii 1950 si 1960. P'jn'a in 1970 cateva tehnici au fost testate cu succes pe corpusuri mici de text cum ar fi colec'tia \emph{Cranfield} (c'jteva mii de documente). Sisteme mari de RI cum ar fi \emph{Lockheed Dialog system}, au fost date 'in folosin't'a la 'inceputul anilor 1970.

'In 1992 Departamentul de Ap'arare al Statelor Unite 'impreun'a cu Institutul Na'tional de Standarde 'si Tehnologie (NIST) au sponsorizat \emph{TREC} (\textbf{T}ext \textbf{RE}trieval \textbf{C}onference) ca parte din programul TIPSTER. Scopul a fost s'a se asigure comunita'tii RI infrastructura necesar'a pentru testarea 'si evaluarea metodelor de reg'asire a textului pe colectii foarte mari. Acest program a ac'tionat ca un catalizator 'in ceea ce prive'ste cercetarea metodelor RI care scaleaza la colectii foarte mari. Apari'tia motoarelor de c'autare pe web a adus o nevoie si mai mare de sisteme RI care pot face fa'ta unor colec'tii imense de date.

\section{Descrierea procesului}
Un proces de reg'asire a informa'tiei 'incepe c'jnd un utilizator introduce o interogare (\emph{query}) 'in sistem. Interog'arile sunt formul'ari formale ale \emph{nevoilor de informa'tie}, de exemplu, cuvinte scrise 'in caseta de c'autare a unui motor de c'autare web. 'In RI o interogare nu identific'a 'in mod unic un obiect din colec'tia de obiecte. 'In schimb, mai multe obiecte pot fi considerate ca r'aspunsuri la interogare, eventual cu grade de relevan't'a diferite.

Un obiect este o entitate stocat'a 'in sistemul RI. 'In func'tie de aplic'tie, obiectele pot fi texte, documente, imagini, videoclipuri, etc. 'In general, documentele propriu-zise nu sunt 'tinute 'in sistem ci sunt reprezentate de surogate(rezultate 'in urma proces'arii documentelor) si metadate.

Majoritatea sistemelor RI calculeaz'a un scor numeric ce reprezint'a cat de bine se potriveste un obiect cu interogarea utilizatorului 'si apoi ierarhizeaz'a obiectele 'in func'tie de aceast'a valoare. Cele mai bune obiecte sunt apoi afi'sate utilizatorului.

\section{Un exemplu}
%MANNING boolean retrieval 1.1???

\chapter{Reg'asirea informa'tiei - generalit'a'ti}
%TODO: rethink this
\section{Indexare}
\section{Cautare}
\section{Reg'asirea boolean'a 'si ad-hoc}

\chapter{Evaluarea unui sistem RI}

\chapter{Metode de ierarhizare}
\section{Modelul spa'tiului vectorial (VSM)}
\subsection{Similaritatea cosinus 'si td-idf}
\section{Euristici pentru eficientizare}
\section{Cluster pruning}
\section{Axiomatic retrieval}
\subsection{F2-EXP}
\section{Modelul probabilistic}
\subsection{BM25}

\chapter{Metode de agregare}
\section{Borda}
\section{Agregarea Rank Distance}

\chapter{Studiu comparativ}
\section{Unelte}
\subsection{Apache Lucene}
\subsubsection{Similaritate 'si ierarhizare}
\emph{Lucene} combin'a modelul boolean (BM) cu modelul de spa'tiu vectorial (VSM): documentele care trec de BM sunt etichetate cu un scor de c'atre VSM.

%remove?
'In VSM, documentele si interog'arile sunt reprezentate ca vectori de ponderi 'intr-un spa'tiu multidimensional, unde fiecare termen din index este o dimensiune 'si ponderile sunt valorile \emph{tf-idf}. VSM nu necesit'a faptul ca ponderile s'a fie valori tf-idf, dar aceste ponderi au rezultate foarte bune 'in practic'a, 'si, ca urmare, Lucene folo'ste aceast'a abordare. Pentru un termen \emph{t} 'si un document (sau interogare) \emph{x}, tf(t,x) cre'te odat'a cu num'arul de ocuren'te ale lui t 'in x iar idf(t) descre'ste odat'a cu cre'sterea num'arului de documente din index care il con'tin pe t.

Scorul documentului d pentru interogarea q este dat de \emph{similaritatea cosinus} pentru vectorii de ponderi V(q) 'si V(d):
\[
cos-sim(q, d) = \frac{V(q)V(d)}{|V(q)||V(d)|},
\]
unde num'aratorul reprezint'a produsul scalar, iar numitorul, produsul normelor euclidiene. Ecuatia poate fi v'azut'a si ca produsul scalar dintre cei doi vectori normaliza'ti.

Lucene perfec'tioneaza'a VSM at'at 'in materie de calitate c'jt 'si de uzabilitate.
\begin{itemize}
	\item Normalizarea lui V(d) la vectorul unitate poate pune unele probleme 'in sensul c'a 'indep'arteaz'a toat'a informa'tia despre lungimea documentului. Pentru unele documente, lucrul acesta poate reprezenta o problem'a. Pentru a evita aceast'a problem'a, Lucene folose'ste un alt factor de normalizare a lungimii documentului, care normalizeaz'a vectorul la un vector mai mare sau egal dec'jt vectorul unitate: doc-len-norm(d).
	\item La indexare utilizatorii pot specifica faptul c'a unele documente sunt mai importante dec'jt altele prin asignarea unui \emph{boost} respectivelor documente. Ca urmare, scorul fiec'arui documente este multiplicat cu aceast'a valoare: doc-boost(d).
	\item Lucene este bazat pe c'jmpuri (sec'tiuni ale unui document), 'si, ca urmare, fiecare termen al unei interog'ari se aplic'a unui singur c'jmp, normalizarea vectorului se aplic'a la nivel de c'jmp, 'si se pot specifica 'si nivele de boost pentru c'jmpuri.
	\item Acela'si c'jmp poate fi ad'augat unui document 'in timpul index'arii de mai multe ori, iar, ca urmare, nivelul de boost al acelui c'jmp este dat de 'inmul'tirea nivelelor de boost ale ad'aug'arilor.
	\item La c'autare utilizatorii pot specifica nivele de boost pentru fiecare interogare, sub-interogare 'si termen al unei interog'ari.
	\item Un document poate fi relevant la o interogare cu mai mul'ti termeni f'ar'a s'a contin'a to'ti termenii prezen'ti 'in interogare, iar documentele 'in care apar mai mul'ti termeni pot fi "r'aspl'atite" printr-un factor de coordonare, care este mai mare c'jnd mai mul'ti termeni sunt prezen'ti: coord-factor(q, d).
\end{itemize}

Fac'jnd asump'tia simplificatoare c'a exist'a un singur c'jmp 'in index, \emph{formula conceptuala de scor} pentru Lucene este urm'atoarea:
\[
%calin - coord-factor
score(q, d) = coordfactor(q,d) \times queryboost(q) \times \frac{V(q) \times V(d)}{|V(q)|} \times doclennorm(d) \times docboost(d)
\]

Din aceast'a formul'a se deriveaz'a \emph{formula practic'a de scor} care este implementat'a de Lucene.

Pentru computarea eficient'a a scorului, unele componente sunt calculate 'si agregate la indexare:
\begin{itemize}
	\item Nivelul de boost pentru interogare este cunoscut c'jnd c'autarea 'incepe.
	\item Norma euclidian'a a vectorului interogare poate fi calculat'a c'jnd 'incepe c'autarea, dat fiind faptul c'a e independent'a de documentul pentru care se calculeaz'a scorul la un moment dat. Din perspectiva optimiz'arii, merit'a pus'a 'intrebarea: \emph{are rost s'a se normalizeze vectorul interog'arii, din moment ce toate scorurile vor fi multiplicate cu aceea'si valoare?} Ca urmare, ierarhia documentelor pentru o interogare dat'a nu va fi afectat'a de normalizare. Exist'a dou'a motive pentru a p'astra normalizarea:
	\begin{itemize}
		\item scorurile unui document pentru interog'ari distincte trebuie s'a fie comparabile('intr-o anumit'a m'asur'a)
		\item aplicarea normaliz'arii p'astreaz'a scorurile "'in jurul" vectorului unitate, 'impiedic'jnd astfel alterarea scorurilor din cauza limit'arii de precizie ale numerelor 'in virgul'a mobil'a
	\end{itemize}
	\item Norma pentru fiecare document doc-len-norm(d) 'si nivelul de boost doc-boost(d) sunt cunoscute la indexare. Sunt calculate 'si rezultatul 'inmul'tirii lor este salvat ca o singur'a valoare 'in index: norm(d).
\end{itemize}

'In continuare este prezentat'a formula practic'a de scor:
\[
score(q, d) = coord(q, d) \times queryNorm(q) \times \sum\limits_{t \in q}{(tf(t, d) \times idf(t)^2 \times boost(t) \times norm(field(t), d))},
\]
unde:

\begin{enumerate}
	\item \emph{tf(t, d)} este corelat cu frecven'ta termenului in document. Documentele 'in care un termen apare de mai multe ori primesc un scor mai mare pentru acel termen. Lucene implementeaz'a astfel: $tf(t, d) = \sqrt{freq}$, unde \emph{freq} reprezint'a de c'ate ori apare termenul 'in document.
	\item \emph{idf(t)} este inversul frecven'tei termenului la nivel de index. Acest lucru 'inseamna'a c'a termenii mai rari au o contribu'tie mai mare la scor. Implementeare Lucene este: $idf(t) = 1 + \log{(\frac{numDocs}{docFreq + 1})}$, unde \emph{numDocs} reprezint'a num'arul de documente din index 'si \emph{docFreq} reprezint'a num'arul de documente 'in care apare termenul.
	\item \emph{coord(q, d)} este o component'a calculat'a la momentul c'aut'arii: $coord(q, d) = \frac{overlap}{maxOverlap}$, unde \emph{overlap} reprezint'a num'arul de termeni din interogare care se reg'asesc 'in document 'si \emph{maxOverlap}, num'arul de termeni ai interog'arii.
	\item \emph{queryNorm(q)} este factorul de normalizare folosit pentru a face scorurile pentru diferite interog'ari comparabile. Acest factor nu afecteaz'a ierarhizarea documentelor din moment ce este acela'si pentru fiecare document. Implementarea implicit'a Lucene computeaz'a norma euclidian'a a vectorului ponderilor(ajustate de nivelele de boost):
	\[
	queryNorm(q) = \frac{1}{\sqrt{boost(q) \times \sum\limits_{t \in q}{(idf(t) \times boost(t))^2}}}
	\]
	\item \emph{boost(t)} reprezint'a nivelul de boost al termenului; acesta poate fi setat din sintaxa interog'arii dac'a este folosit parserul de interog'ari pus la dispozi'tie de Lucene, sau prin intermediul api-ului obiectului \emph{Query}.
\end{enumerate}


\subsection{Pachetul Benchmark}
\subsection{Apache Open Relevance Project}
\section{Construirea framework-ului}
\section{Rezultate}

\chapter{Concluzii}

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{MAN}Christopher D. Manning, Prabhakar Raghavan and Hinrich Schutze, \emph{Introduction to Information Retrieval}, Cambridge University Press. 2008.
	\bibitem{IRWIKI} \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Information_retrieval}
	%sim javadoc
\end{thebibliography}

\end{document}
